%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{abstract}\thispagestyle{empty}
  En un mundo donde la inteligencia artificial es cada vez más atractiva para el público general, con modelos que realizan tareas como la conducción autónoma, se puede ver cómo estas redes neuronales, que llevan evolucionando a enorme velocidad los últimos años, son cada vez más útiles en la sociedad actual, generándose así una gran demanda computacional y energética tanto en los dispositivos más grandes, como los automóviles, como en los más pequeños, como pulseras inteligentes. Debido a esta razón, cada vez son más necesarias arquitecturas de altas prestaciones y elevada eficiencia energética para optimizar su rendimiento.

  Este Trabajo Fin de Máster se centra en el análisis, mejora y medida del rendimiento de ejecución de modelos de inteligencia artificial con redes \textit{feed-forward} dispersas en fase de inferencia. Mediante el uso de una herramienta para generación de código C desde modelos TensorFlow se comparan diferentes aproximaciones a la multiplicación de matrices, clave en inteligencia artificial, y se allana el camino hacia subsiguientes optimizaciones.

  \vspace*{22pt}
  \begin{segundoresumo}
  \vspace*{-3pt}

  In a world where artificial intelligence is becoming increasingly attractive to the general public, with models performing tasks such as autonomous driving, we can see how these neural networks, which have been evolving at enormous speed in recent years, are becoming increasingly useful in the current society, thus generating a high computational and energy demand in both larger devices, such as cars, and smaller ones, such as smart bands. For this reason, high performance and efficient architectures are increasingly necessary to optimize their performance.

  This dissertation focuses on the analysis, improvement and execution performance measurement of artificial intelligence models with sparse \textit{feed-forward} networks in the inference phase. By using a tool for C code generation from TensorFlow models, we compare different approaches to matrix multiplication, key in artificial intelligence, and pave the way to subsequent optimizations.

  \end{segundoresumo}
\vspace*{25pt}
\input{portada/palabras_chave}
\end{abstract}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%